[
{"link": "/content/doce-tipos-de-chapines-en-tiempos-del-coronavirus", "body": {"title": ["Doce tipos de chapines en tiempos del coronavirus"], "paragraph": ["Advertencia: lamentablemente, los personajes y los hechos a los cuales hago referencia no son ficticios. Cualquier parecido con la realidad no es coincidencia."]}},
{"link": "/content/vicenta-jeronimo-la-diputada-que-no-queria-serlo", "body": {"title": ["Vicenta Jer\u00f3nimo, la diputada que no quer\u00eda serlo"], "paragraph": ["Vicenta Jer\u00f3nimo, la diputada Mam del Movimiento de Liberaci\u00f3n de los Pueblos, ha puesto patas arriba el Congreso y recibido feroces ataques por parte de los partidos tradicionales. Pero enfrentarse a unos cuantos diputados es la tarea m\u00e1s f\u00e1cil y menos arriesgada que le haya tocado en mucho tiempo."]}},
{"link": "/content/los-peligros-de-reabrir-la-economia", "body": {"title": ["Los peligros de reabrir la econom\u00eda"], "paragraph": ["La desesperaci\u00f3n y la precariedad pr\u00e1cticamente ya han abierto la econom\u00eda. Muy poca gente est\u00e1 qued\u00e1ndose en casa."]}},
{"link": "/content/el-fin-de-la-excepcionalidad-estadounidense", "body": {"title": ["El fin de la excepcionalidad estadounidense"], "paragraph": ["Si hace 15 a\u00f1os las escenas dantescas de la destrucci\u00f3n del hurac\u00e1n Katrina, que arras\u00f3 la ciudad de Nueva Orleans, desnudaban las fracturas sociales en Estados Unidos y la incapacidad del Gobierno federal de responder a un fen\u00f3meno natural que junto con la crisis financiera de 2007-08 le cost\u00f3 las elecciones al Partido Republicano, la respuesta de la administraci\u00f3n Trump al covid-19 palidece a la par."]}},
{"link": "/content/imaginacion-y-voluntad", "body": {"title": ["Imaginaci\u00f3n y voluntad"], "paragraph": ["En 2008, todos sabemos, la econom\u00eda global colaps\u00f3. La ca\u00edda del mercado hipotecario en los Estados Unidos caus\u00f3 una cascada de quiebras que se sinti\u00f3 en todo el mundo."]}},
{"link": "/content/lo-que-no-paso-el-14-las-14", "body": {"title": ["Lo que no pas\u00f3 el 14 a las 14"], "paragraph": []}},
{"link": "/content/el-trafico-en-guatemala-es-solo-el-sintoma-de-un-problema-mayor", "body": {"title": ["El tr\u00e1fico en Guatemala es solo el s\u00edntoma de un problema mayor"], "paragraph": []}},
{"link": "/content/gracias-plaza-publica-un-grand-merci", "body": {"title": ["Gracias, Plaza P\u00fablica: un \u00abgrand merci\u00bb"], "paragraph": ["Recib\u00ed la invitaci\u00f3n para colaborar con ", " desde sus inicios. Estrictamente, para abordar tem\u00e1ticas relativas al crimen organizado y, un tanto m\u00e1s espec\u00edfico, para cubrir la din\u00e1mica de la ", "."]}},
{"link": "/content/sobre-la-inflacion-en-epoca-de-covid-19-una-instancia-de-fantologia-economica", "body": {"title": ["Sobre la inflaci\u00f3n en \u00e9poca de covid-19: una instancia de fantolog\u00eda econ\u00f3mica"], "paragraph": ["\u00a0\u00ab\u2026 la singularidad de toda ", " constituye asimismo una ", ". Cada vez, es el acontecimiento mismo, una primera vez es una \u00faltima vez\u00bb (Derrida)."]}},
{"link": "/content/autoritarismo-en-tiempos-de-democracia", "body": {"title": ["Autoritarismo en tiempos de democracia"], "paragraph": []}},
{"link": "/content/celeste-y-blanco", "body": {"title": ["Celeste y blanco"], "paragraph": []}},
{"link": "/content/el-destierro-detras-de-la-justicia", "body": {"title": ["El destierro detr\u00e1s de la justicia"], "paragraph": ["La justicia ha significado un camino de revelaci\u00f3n de los grupos que han secuestrado al Estado para desplegar una serie de negocios vinculados a lo p\u00fablico."]}},
{"link": "/content/el-costo-de-la-improvisacion", "body": {"title": ["El costo de la improvisaci\u00f3n"], "paragraph": ["En Guatemala, como en muchos pa\u00edses, es com\u00fan que parte de la opini\u00f3n p\u00fablica concluya que en puestos de gerencia p\u00fablica, como los de ministros, viceministros, secretarios, etc\u00e9tera, se nombre a personas sin el m\u00ednimo conocimiento del sector al que van a atender o de los procesos administrativos."]}},
{"link": "/content/las-pandemias-y-el-panoptico-social-contagio-o-castigo", "body": {"title": ["Las pandemias y el pan\u00f3ptico social: contagio o castigo"], "paragraph": ["\u00abEn primer lugar, una estricta divisi\u00f3n espacial: cierre, naturalmente, de la ciudad y del terru\u00f1o, prohibici\u00f3n de salir de la zona bajo pena de vida; divisi\u00f3n de la ciudad en secciones distintas, en las que se establece el poder de un intendente. Cada calle queda bajo la autoridad de un s\u00edndico, que la vigila\u00bb."]}},
{"link": "/content/puede-el-sistema-electrico-asumir-el-retraso-en-los-pagos-datos-para-el-debate", "body": {"title": ["\u00bfPuede el sistema el\u00e9ctrico asumir el retraso en los pagos? Datos para el debate"], "paragraph": ["De los decretos para atender la crisis, solo uno no ha sancionado el Presidente: el que permite que la gente retrase el pago de servicios b\u00e1sicos sin que se los corten. El gobierno analiza si es inconstitucional, como sostiene el sector, pero tambi\u00e9n se ha argumentado que puede dar lugar a una cat\u00e1strofe econ\u00f3mica, sin datos. Este reportaje ofrece datos p\u00fablicos y algunos c\u00e1lculos orientativos para aportar al debate."]}},
{"link": "/content/covid19-la-cura-promovida-por-el-senacyt-en-cuestion-por-ser-potencialmente-peligrosa", "body": {"title": ["COVID19 La cura promovida por el Senacyt, en cuesti\u00f3n por ser potencialmente peligrosa "], "paragraph": ["Uno de los proyectos seleccionados del \u00abReto de innovaci\u00f3n abierta COVID19\u00bb lo present\u00f3 un qu\u00edmico-bi\u00f3logo de Quetzaltenango. Plantea crear inmunidad al procesar la sangre del mismo paciente infectado. Una experta plantea en ocho puntos los fallos de este proyecto y el potencial riesgo a la salud. El galardonado, que fue en romer\u00eda por los medios hasta que aparecieron los cuestionamientos, asegura que la Secretar\u00eda Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda le ha prohibido dar declaraciones. La comunidad m\u00e9dica se est\u00e1 haciendo preguntas."]}},
{"link": "/content/una-trifulca-por-una-bolsa-de-maseca-la-crisis-economica-en-6-cuadras-del-centro-historico", "body": {"title": ["Una trifulca por una bolsa de Maseca: la crisis econ\u00f3mica en 6 cuadras del Centro Hist\u00f3rico"], "paragraph": []}},
{"link": "/content/covid19-un-modelo-para-armar-nuevos-estudios-sugieren-formas-para-enfrentarlo", "body": {"title": ["COVID19 Un modelo para armar: nuevos estudios sugieren formas para enfrentarlo"], "paragraph": ["\u00bfSupresi\u00f3n?, \u00bfmitigaci\u00f3n?, \u00bfinmunizaci\u00f3n?, \u00bfmedidas dr\u00e1sticas para todos por igual? Las respuestas no son sencillas. Estudios con los datos m\u00e1s recientes presentan estos escenarios."]}},
{"link": "/content/veto-y-propuesta-presidencial-con-limites-mas-claros-pero-menos-benevolente", "body": {"title": ["Veto y propuesta presidencial: Con l\u00edmites m\u00e1s claros pero menos benevolente "], "paragraph": ["Tras rechazar el decreto 15-2020, el presidente Alejandro Giammattei present\u00f3 una iniciativa que tambi\u00e9n proh\u00edbe el corte de los servicios de energ\u00eda el\u00e9ctrica, agua, telefon\u00eda e Internet por falta de pago. Fija l\u00edmites m\u00e1s claros y ofrece menos beneficios a la poblaci\u00f3n vulnerable."]}},
{"link": "/content/abrimos-ya-la-economia-lo-que-nos-ensena-la-paradoja-de-la-prevencion", "body": {"title": ["\u00bfAbrimos ya la econom\u00eda? Lo que nos ense\u00f1a la paradoja de la prevenci\u00f3n"], "paragraph": ["Si la prevenci\u00f3n tiene \u00e9xito, el contagio es tan bajo que nos lleva a creer que las medidas fueron exageradas y se pueden eliminar para hacerle frente a la doble crisis de la econom\u00eda: la importada y la interna. Nos movemos en un equilibrio muy dif\u00edcil e inseguro."]}},
{"link": "/content/covid19-como-sobrevive-el-arte-y-quienes-lo-hacen", "body": {"title": ["COVID19 \u00bfC\u00f3mo sobrevive el arte\u2026 y quienes lo hacen?"], "paragraph": ["Los lugares p\u00fablicos llevan casi mes y medio cerrados y las reuniones masivas prohibidas. Esto ha supuesto un golpe implacable para quienes trabajan en el sector del arte. Ahora enfrentan grandes desaf\u00edos para sobrevivir mientras lidian con la incertidumbre de cu\u00e1ndo podr\u00e1n retomarse sus actividades."]}},
{"link": "/content/anexo-joya-5-la-verbena-o-la-resistencia-de-quienes-conviven-diario-con-la-precariedad", "body": {"title": ["Anexo Joya 5, la Verbena, o la resistencia de quienes conviven a diario con la precariedad"], "paragraph": ["Frente a una situaci\u00f3n econ\u00f3mica cada vez m\u00e1s dura, hay lugares marginales de la ciudad capital en los que la crisis se advierte menos dr\u00e1stica que en otros, aunque solo sea por el hecho de que quienes viven aqu\u00ed lo hacen instalados en la precariedad."]}},
{"link": "/category/serie/Agua", "body": {"title": [], "paragraph": []}},
{"link": "/content/la-comision-anti-cicig-explicada", "body": {"title": ["La comisi\u00f3n anti Cicig explicada"], "paragraph": []}},
{"link": "/category/serie/elecciones-2019", "body": {"title": [], "paragraph": []}},
{"link": "/content/vamos-no-declara-sus-asesores-ad-honorem-pero-aun-tiene-una-oportunidad", "body": {"title": ["VAMOS no declara sus asesores \"ad honorem\", pero a\u00fan tiene una oportunidad"], "paragraph": ["Un reportaje de Prensa Libre revel\u00f3 el nombre de los asesores de imagen del Presidente Giammattei, uno pudo haber cobrado hasta 300 d\u00f3lares la hora. Plaza P\u00fablica explor\u00f3 los informes de financiamiento entregados por VAMOS al TSE, no se encontr\u00f3 registro por concepto de asesor\u00eda pol\u00edtica. A\u00fan le quedan dos oportunidades para declaralos, una vence hoy."]}},
{"link": "/content/como-intenta-cabrican-responder-la-escasez-de-agua", "body": {"title": ["C\u00f3mo intenta Cabric\u00e1n responder a la escasez de agua"], "paragraph": ["Un proyecto utiliza el agua de lluvia para nutrir hogares y escuelas en Cabric\u00e1n, en Quetzaltenango. La iniciativa, que empez\u00f3 a convertirse en una tendencia en comunidades que sufren la escasez del l\u00edquido, es \u00a0", " y barata. Pero tiene un problema: la irregularidad de las lluvias."]}},
{"link": "/content/un-megacolector-para-atitlan-la-disputa-por-las-aguas-negras", "body": {"title": ["Un megacolector para Atitl\u00e1n: la disputa por las aguas negras"], "paragraph": ["Un proyecto siembra la discordia en Atitl\u00e1n. Se trata del megacolector: una red de tuber\u00edas que llevar\u00eda las aguas negras de la cuenca hacia la costa sur para evitar la contaminaci\u00f3n del lago. Pero afronta desde ya la oposici\u00f3n de gran parte de la poblaci\u00f3n, que prefiere buscar sus propias soluciones."]}}
]